**梧棲區**是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[臺中市的一個](../Page/臺中市.md "wikilink")[市轄區](../Page/市轄區.md "wikilink")，位於臺中市西側，也是[臺中港的所在地](../Page/臺中港.md "wikilink")。氣候為[亞熱帶](../Page/亞熱帶.md "wikilink")[季風氣候](../Page/季風氣候.md "wikilink")，地形平坦少屏障，季風強、雨量少，沿港區交界植有大面積防風林。

## 歷史

梧棲古稱「竹筏穴」，又名
「**五叉港**」，[清](../Page/清.md "wikilink")[道光年間稱](../Page/道光.md "wikilink")「**鰲西**」，清[光緒年間](../Page/光緒.md "wikilink")（1891年）改稱**梧棲港**，取「鳳非梧不棲，非靈泉不飲，非竹實不食」的雅意化為梧棲。

[日治時代](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")[大正](../Page/大正.md "wikilink")9年（1920年），台灣實施州郡街-{庄}-制，設「**[梧棲街](../Page/梧棲街.md "wikilink")**」，隸屬[台中州](../Page/台中州.md "wikilink")[大甲郡](../Page/大甲郡.md "wikilink")。日治後期為了開發新高港（[臺中港](../Page/臺中港.md "wikilink")）而開始規劃梧棲與周圍的街-{庄}-合併升格為[州轄市](../Page/州轄市.md "wikilink")（[新高市](../Page/新高市.md "wikilink")），但由於[第二次世界大戰使得財政困難](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，最後僅止於紙上計畫。

1945年，臺灣回歸[中華民國後](../Page/中華民國.md "wikilink")，為延續新高市與新高港的規劃，[臺灣接管計劃綱要地方政制曾打算將梧棲設為](../Page/臺灣接管計劃綱要地方政制.md "wikilink")[省轄市](../Page/省轄市.md "wikilink")，但後來梧棲市與臺中港計畫均擱置，最後直接改制為「**梧棲鎮**」，大甲郡則改制為大甲區，而大甲區隸屬於[臺中縣](../Page/臺中縣.md "wikilink")，1950年全台行政重劃，[縣轄區被廢除](../Page/縣轄區.md "wikilink")，梧棲改為臺中縣直轄。1991年因台中港擴建，將臺中港西碼頭與中突提相連的堤道疏濬為航道，因此前往南堤路二、三段（草湳里）目前須經[龍井區繞行](../Page/龍井區.md "wikilink")。2010年12月25日隨著臺中縣、[市合併為直轄市而改制為](../Page/台中市_\(省轄市\).md "wikilink")**梧棲區**\[1\]。

### 行政區劃史

|            |           |
| ---------- | --------- |
| 起訖年份       | 行政區       |
| 1920\~1945 | 臺中州大甲郡梧棲街 |
| 1945\~1950 | 臺中縣大甲區梧棲鎮 |
| 1950\~2010 | 臺中縣梧棲鎮    |
| 2010\~     | 臺中市梧棲區    |

### 文化資產

  - 無形資產\[2\]
      - [梧棲走大轎](../Page/梧棲走大轎.md "wikilink") 信仰 民俗及有關文物
      - [大庄媽北港進香回鑾遶境](../Page/大庄媽北港進香回鑾遶境.md "wikilink") 信仰 民俗及有關文物
  - 有形資產\[3\]登綠順序
      - [梧棲真武宮](../Page/梧棲真武宮.md "wikilink") 寺廟 古蹟
      - [大庄浩天宮](../Page/大庄浩天宮.md "wikilink") 祠廟 歷史建築
      - [原梧棲官吏派出所及宿舍群](../Page/原梧棲官吏派出所及宿舍群.md "wikilink") 衙署 古蹟
      - [臺灣港務公司築港路副首長日式宿舍](../Page/臺灣港務公司築港路副首長日式宿舍.md "wikilink") 宅第
        歷史建築

## 氣候

## 行政

**歷任保正:**

  - 陳則源

<!-- end list -->

  - 梧棲街長：

<!-- end list -->

  - 林嘉與
  - 周正雄

<!-- end list -->

  - 梧棲鎮長

<!-- end list -->

  - 王瑞宏
  - 尤碧鈴
  - 陳金柱
  - 陳廷秀

<!-- end list -->

  - 梧棲區長

<!-- end list -->

1.  陳廷秀：2010年12月25日－2014年12月25日
    1.  陳少華：2014年12月25日－2015年2月5日（代理）
2.  戴燕如：2015年2月5日－2017年3月30日
3.  劉俊信：2017年3月31日－2018年4月30日
4.  柯宏黛：2018年4月30日－2019年2月12日
5.  溫國宏：2019年2月12日－

### 行政區劃

  - 大-{庄}--{里}-、文化里、福德里、大村-{里}-、永安里、興農里
  - 下寮里、永寧里、中正里、南簡里、[中和里](../Page/中和里_\(梧棲區\).md "wikilink")
  - 草湳里、安仁里、頂寮里

### 次分區

梧棲區內又有數次分區，與各里應對如下：

  - 梧棲港街區：頂寮里、下寮里、中正里、中和里、文化里、安仁里
  - 草湳區：草湳里
  - 南簡區：南簡里、福德里
  - 大-{庄}-區：大-{庄里}-、大村-{里}-、興農里
  - 鴨母寮區：永寧里、永安里\[4\]

### 警政治安

梧棲區的治安由[臺中市政府警察局清水分局負責](../Page/臺中市政府警察局清水分局.md "wikilink")，在區內設有梧棲分駐所、安寧派出所。

## 人口

人口為58,331，人口密度3,506，戶數為18,133戶(2019年1月)
為台中[海線地區人口密度最高的行政區](../Page/海線.md "wikilink")

## 重大建設

梧棲三民段[社會住宅](../Page/社會住宅.md "wikilink"):基地位於梧棲區文化路一段、建國北街及文昌路附近，近梧棲運動公園、梧棲國小、梧棲國中、梧南國小、梧棲公立幼稚園，車行交通便捷、生活機能完善。

## 交通

### 公路

  - [TW_PHW1.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW1.svg "fig:TW_PHW1.svg")[台1線](../Page/台1線.md "wikilink")
  - [TW_PHW12.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW12.svg "fig:TW_PHW12.svg")[台12線](../Page/台12線.md "wikilink")
  - [TW_PHW17.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW17.svg "fig:TW_PHW17.svg")[台17線](../Page/台17線.md "wikilink")
  - [TW_PHW61.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW61.svg "fig:TW_PHW61.svg")[台61線](../Page/台61線.md "wikilink")
      - [梧棲交流道](../Page/梧棲交流道.md "wikilink")
  - [TW_THWtc59.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc59.png "fig:TW_THWtc59.png")中53線
  - [TW_THWtc59.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc59.png "fig:TW_THWtc59.png")中59線
  - [TW_THWtc59.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc59.png "fig:TW_THWtc59.png")中61線
  - [TW_CHW136.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW136.svg "fig:TW_CHW136.svg")[市道136號](../Page/市道136號.md "wikilink")

### 台中市公車

  - 本表更新時間為2018年1月14日。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>路線號碼</p></th>
<th><p>營運區間</p></th>
<th><p>經營業者</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車95路.md" title="wikilink"><font color="red">95</font></a></strong></p></td>
<td><p>正英臺灣大道口－外埔老人文康中心</p></td>
<td><p><a href="../Page/中台灣客運.md" title="wikilink">中台灣客運</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車95路.md" title="wikilink"><font color="red">95副</font></a></strong></p></td>
<td><p>正英臺灣大道口－外埔老人文康中心-土城東路</p></td>
<td><p>中台灣客運</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車128路.md" title="wikilink"><font color="red">128</font></a></strong></p></td>
<td><p>大雅－清水</p></td>
<td><p><a href="../Page/台中客運.md" title="wikilink">台中客運</a></p></td>
<td><p>經梧棲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車170路.md" title="wikilink"><font color="red">170</font></a></strong></p></td>
<td><p>大甲體育場－梧棲</p></td>
<td><p><a href="../Page/豐原客運.md" title="wikilink">豐原客運</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車183路.md" title="wikilink"><font color="red">183</font></a></strong></p></td>
<td><p>豐原－臺中港郵局</p></td>
<td><p>豐原客運</p></td>
<td><p>經新-{庄}-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車186路.md" title="wikilink"><font color="red">186</font></a></strong></p></td>
<td><p>豐原－臺中港郵局</p></td>
<td><p>豐原客運</p></td>
<td><p>經東山</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車237路.md" title="wikilink"><font color="red">237</font></a></strong></p></td>
<td><p>豐原－<a href="../Page/大肚車站.md" title="wikilink">大肚火車站</a></p></td>
<td><p>豐原客運</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車238路.md" title="wikilink"><font color="red">238</font></a></strong></p></td>
<td><p>豐原－沙鹿－臺中港郵局</p></td>
<td><p>豐原客運</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車239路.md" title="wikilink"><font color="red">239</font></a></strong></p></td>
<td><p>豐原－梧棲</p></td>
<td><p>豐原客運</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車290路.md" title="wikilink"><font color="red">290</font></a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/干城站.md" title="wikilink">干城站</a>－<a href="../Page/童綜合醫院.md" title="wikilink">童綜合醫院</a>（梧棲院區）</p></td>
<td><p>台中客運</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車306路.md" title="wikilink"><font color="red">306</font></a></strong></p></td>
<td><p>清水－梧棲－臺中火車站－清水</p></td>
<td><p><a href="../Page/巨業交通.md" title="wikilink">巨業交通</a></p></td>
<td><p>為單循環路線<br />
行駛於公車專用道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車307路.md" title="wikilink"><font color="red">307</font></a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/臺中市私立新民高級中學.md" title="wikilink">新民高中</a>－<a href="../Page/梧棲漁港.md" title="wikilink">梧棲觀光漁港</a></p></td>
<td><p>台中客運</p></td>
<td><p>行駛於公車專用道</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車308路.md" title="wikilink"><font color="red">308</font></a></strong></p></td>
<td><p>新民高中－<a href="../Page/台中港關連工業區.md" title="wikilink">關連工業區</a></p></td>
<td><p>統聯客運</p></td>
<td><p>行駛於公車專用道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車310路.md" title="wikilink"><font color="red">310</font></a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/臺中火車站.md" title="wikilink">臺中火車站</a>－<a href="../Page/臺中港旅客服務中心.md" title="wikilink">臺中港旅客服務中心</a></p></td>
<td><p>台中客運<br />
統聯客運<br />
巨業交通</p></td>
<td><p>行駛於公車專用道</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車616路.md" title="wikilink"><font color="red">616</font></a></strong></p></td>
<td><p>臺中港郵局－大甲銅安厝</p></td>
<td><p><a href="../Page/東南客運.md" title="wikilink">東南客運</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車617路.md" title="wikilink"><font color="red">617</font></a></strong></p></td>
<td><p>梧棲－<a href="../Page/嶺東科技大學.md" title="wikilink">嶺東科技大學</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中鹿客運.md" title="wikilink">中鹿客運</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/台中市公車677路.md" title="wikilink"><font color="red">677</font></a></strong></p></td>
<td><p>沙鹿龍井環線</p></td>
<td><p>巨業交通</p></td>
<td><p>右環線先抵達「第一銀行（沙鹿分行）」<br />
左環線先抵達「沙鹿市場」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 公路客運

  - 本表更新時間為2016年3月1日。

|        |        |                                                      |                             |                                      |
| ------ | ------ | ---------------------------------------------------- | --------------------------- | ------------------------------------ |
| **編號** | **業者** | **路線**                                               | **行駛區**/**間**               | **備註**                               |
| 7511   | 和欣客運   | 臺北—臺中港（[臺中港旅客服務中心](../Page/臺中港旅客服務中心.md "wikilink")） | 弘光大學、靜宜大學、沙鹿站、大庄站、梧棲國小、海港大樓 | 行經[國道一號](../Page/國道一號.md "wikilink") |

### 客輪航運

  - [臺中港](../Page/臺中港.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 定期航班：中國[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")（中遠之星）、中國[平潭](../Page/平潭.md "wikilink")（海峽號）
  - 不定期航班：[金門](../Page/金門.md "wikilink")（金門快輪）
  - 2014年停靠[郵輪](../Page/郵輪.md "wikilink")：海娜號、處女星號、大西洋號

### 未來

#### 捷運

  - [台中捷運](../Page/台中捷運.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color=blue>█</font>[藍線](../Page/台中捷運藍線.md "wikilink")（規劃中）

### 臺中市公共自行車租賃系統（IBike）

  - 租賃站：梧棲區公所。
  - 租賃站：梧棲國小。
  - 租賃站：大智路停車場。

## 教育醫療

### 教育機構

[梧棲中港高中.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:梧棲中港高中.JPG "fig:梧棲中港高中.JPG")校門口。\]\]

  - 高級中等學校

<!-- end list -->

  - [臺中市立中港高級中學](../Page/臺中市立中港高級中學.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 國民中學

<!-- end list -->

  - 臺中市立梧棲國民中學
  - 臺中市立中港高級中學國中部
  - 臺中市立善水國民中小學國中部（安置型教育）

<!-- end list -->

  - 國民小學

<!-- end list -->

  - 臺中市梧棲區梧棲國民小學
  - 臺中市梧棲區大德國民小學
  - 臺中市梧棲區中正國民小學
  - 臺中市梧棲區中港國民小學
  - 臺中市梧棲區永寧國民小學
  - 臺中市梧棲區梧南國民小學
  - 臺中市立善水國民中小學國小部（安置型教育）

### 醫療

  - [童綜合醫院](../Page/童綜合醫院.md "wikilink")
  - 忠港醫院

## 旅遊景點

[Haw-Tian_Temple_in_Wuci_Township.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Haw-Tian_Temple_in_Wuci_Township.JPG "fig:Haw-Tian_Temple_in_Wuci_Township.JPG")
[Zhen-Wu_Temple_in_Wuci_Township.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhen-Wu_Temple_in_Wuci_Township.JPG "fig:Zhen-Wu_Temple_in_Wuci_Township.JPG")
[梧棲老街.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:梧棲老街.jpg "fig:梧棲老街.jpg")

  - 梧棲老街
  - [原梧棲官吏派出所及宿舍群](../Page/原梧棲官吏派出所及宿舍群.md "wikilink")（修復中）
  - 新高築港出張所副所長宿舍（待修復）
  - 梧棲區農會農村文物館、漁業展示館
  - 蓮墅水生植物園
  - 頂魚寮公園
  - [臺中港大樹公](../Page/臺中港大樹公.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 運動場所

<!-- end list -->

  - 梧棲運動公園
  - 台中港綜合體育館
  - 梧棲中正田徑場
  - 台中市市立射箭場
  - 台中市梧棲區游泳池

<!-- end list -->

  - 主要宗教場所

<!-- end list -->

  - 台灣基督長老教會台中港教會
  - 基督教梧棲敬拜協會
  - [大-{庄}-浩天宮](../Page/大庄浩天宮.md "wikilink")
  - [梧棲真武宮](../Page/梧棲真武宮.md "wikilink")
  - [梧棲朝元宮](../Page/梧棲朝元宮.md "wikilink")
  - [草湳龍安宮](../Page/草湳龍安宮.md "wikilink")
  - [南簡朱南宮](../Page/南簡朱南宮.md "wikilink")
  - [中港慈惠堂](../Page/中港慈惠堂.md "wikilink")
  - [台中港區魯班宮](../Page/台中港區魯班宮.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 商場飯店

<!-- end list -->

  - [MITSUI OUTLET PARK
    台中港](../Page/MITSUI_OUTLET_PARK_台中港.md "wikilink")
  - [新天地餐飲集團](../Page/新天地餐飲集團.md "wikilink")
  - 台中港酒店
  - 國都飯店

<!-- end list -->

  - 人文景點

<!-- end list -->

  - 梧棲夜市

## 出身名人

  - 尤世景:前台中縣縣議員，曾是二二八事件的受害者，為現任台中市議員尤碧鈴之父
  - 陳廷秀:現任台中市議員
  - 尤碧鈴:現任台中市議員

## 參見資料

<references />

## 外部連結

  - [梧棲區公所](http://www.wuqi.taichung.gov.tw/)

[海線](../Category/臺中市行政區劃.md "wikilink")
[梧棲區](../Category/梧棲區.md "wikilink")
[Category:台灣港灣城市](../Category/台灣港灣城市.md "wikilink")

1.  [台中港特定區升級
    釋放利多！重新檢討特定區計畫案](http://key88.net/article28601.html)NOWnews
    記者李梅金／臺中報導

2.

3.
4.  《梧棲鎮志》111至115頁